\documentclass{article}
\author{Wouter Rienks}
\title{IMC Week 11}
\usepackage{titlesec}
\date{\vspace{-5ex}}
\titleformat{\subsection}
  {\normalfont\Large\bfseries}   % The style of the section title
  {}                             % a prefih
  {0pt}                          % How much space ehists between the prefih and the title
  {}    % How the section is represented

\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\Q}{\mathbb{Q}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\dx}{\mathrm{d}x}
\newcommand{\uint}{\int_0^1}
\renewcommand{\(}{\left(}
\renewcommand{\)}{\right)}

\DeclareMathOperator{\ggd}{ggd}
\begin{document}
\maketitle
\begin{subsection}{Opgave 13.14}
Definiëer $F_i(X) = \sum s_{i, n}X^n$. Aangezien $\binom{n}{i} = \binom{n - 1}{i} + \binom{n - 1}{i + 1}$ volgt dat $s_{i,n}$ = $s_{i,n - 1}$ + $s_{i + 1,n - 1}$. Omdat ook $s_{0, n} +s_{1, n} + s_{2, n} = 2^n$  is het eenvoudig in te zien dat $s_{i, n} = 2^{n - 1} - s_{i + 1, n - 1}$. Gebruikmakend van het feit dat $s_{i, 0} = \delta_{i,0}$ zien we dus
\begin{align*}
F_0(X) &= 1 + X\(\frac{1}{1 - 2X} - F_1(X)\) \\
F_1(X) &= X\(\frac{1}{1 - 2X} - F_2(X)\) \\
F_2(X) &= X\(\frac{1}{1 - 2X} - F_0(X)\).
\end{align*}
Door dit in elkaar in te vullen vinden we 
\begin{align*}
F_0(X) &= 1 + X\(\frac{1}{1 - 2X} - F_1(X)\)  = 1 + X\(\frac{1}{1 - 2X} - X\(\frac{1}{1 - 2X} - F_2(X)\)\) \\
&= 1 + X\(\frac{1}{1 - 2X} - X\(\frac{1}{1 - 2X} - X\(\frac{1}{1 - 2X} - F_0(X)\)\)\).
\end{align*}
Lossen we dit op voor $F_0(X)$ dan zien we
\begin{align*}
F_0(X) &= \frac{1}{1 + X^3}\(\frac{1 - X - X^2 + X^3}{1 - 2X}\) \\
&=\frac{1}{1 - 2X} - \frac{\frac{1 + X^3}{1 + X} - (1 - 2X)}{(1 - 2X)(1 + X^3)} \\
&= \frac{1}{1 - 2X} - \frac{1}{3}\(\frac{1}{1 + X} + \frac{2}{1 - 2X}\) + \frac{1}{1 + X^3} \\
&= \sum_{n = 0}^\infty 2^nX^n - \frac{1}{3} \sum_{n = 0}^\infty ((-1)^n + 2^{n + 1})X^n + \sum_{n = 0}^\infty (-1)^n X^{3n}.
\end{align*}
Dus
\begin{align*}
s_{0, n} = \begin{cases}
\frac{(-1)^{n + 1} + 2^n}{3} &\text { als } 3 \nmid n, \\
\frac{(-1)^{n + 1} + 2^n}{3} + (-1)^\frac{n}{3} &\text { als } 3 \mid n.
\end{cases}
\end{align*}
En hiermee kunnen we direct $s_{1, n}, s_{2, n}$ bepalen als we gebruikmaken van het feit dat $s_{i, n} = 2^{n - 1} - s_{i + 1, n - 1}$. We zien uiteindelijk dat in ieder geval voor $i \in \{0, 1, 2\}$ er geldt:
\begin{align*}
s_{2, n} = \begin{cases}
\frac{(-1)^{n + 1} + 2^n}{3} &\text { als } 3 \nmid n + i, \\
\frac{(-1)^{n + 1} + 2^n}{3} + (-1)^{i + \frac{n + i}{3}} &\text { als } 3 \mid n + i.
\end{cases}
\end{align*}
\end{subsection}
\begin{subsection}{Opgave 13.15}
Stel dat $x_1 < \dots < x_k$ een deelverzameling is voor een vaste $n$, dan is hij uniek beschreven door $y_1 = x_1, y_2 = x_2 - x_1, \dots, y_k = x_k - x_{k - 1}, y_{k + 1} = n - x_k$ (we gebruiken $y_{k + 1}$ om de $n$ bij te houden). Voor $y_1$ hebben we de keuze uit elke natuurlijk getal, voor $y_{k + 1}$ uit elk natuurlijk getal of $0$. Voor de rest hebben we de keuze uit alle getallen groter dan 2. Schrijven we $a_n$ voor het aantal deelverzamelingen van $\{1, \dots, n\}$ met $k$ elementen, dan geldt dus
\begin{align*}
\sum_{n = 0}^\infty a_nX^n &= \(\sum_{i = 1}^\infty X^i \)\(\sum_{i = 2}^\infty X^i\)^{k - 1}\(\sum_{i = 0}^\infty X^i \) \\
&= \(\frac{1}{1 - X} - 1\)\(\frac{1}{1 - X} - (1 + X)\)^{k - 1}\(\frac{1}{1 - X}\) \\
&= \frac{1}{(1 - X)^{k - 1}}X^{2k - 1} \\
&= \sum_{n = 0}^\infty(-1)^n \binom{1 - k}{n}X^n \cdot X^{2k - 1} \\
&= \sum_{n = 2k - 1}^\infty (-1)^{n - 2k + 1} \binom{1 - k}{n - 2k + 1}X^n.
\end{align*}
Het aantal mogelijkheden is dus blijkbaar $(-1)^{n - 2k + 1} \binom{1 - k}{n - 2k + 1}$ zolang er geldt $n \geq 2k - 1$, als $n < 2k - 1$ zullen er $0$ mogelijkheden zijn.
\end{subsection}
\newpage
\begin{subsection}{Opgave 13.16}
Door alle mogelijkheden in een hoek te proberen vinden we
\begin{align*}
U_n &= V_{n - 1} + V_{n - 1} + U_{n - 2} \\
V_n &= V_{n - 2} + U_{n - 1}.
\end{align*}
Om de recursie te laten kloppen moeten we stellen  $U_0 = 1$, $V_0 = 0$. Stellen we nu $F(X) = \sum U_n X^n$, $G(X) = \sum V_n X^n$, dan zien we
\begin{align*}
F &= 2XG + X^2F + 1 \\
G &= X^2G + XF.
\end{align*}
Uit de tweede vergelijking volgt $G = \frac{X}{1 - X^2}F$. Vullen we dat in in de eerste dan zien we
\begin{align*}
F(X) &= \frac{1 - X^2}{1 - 4X^2 + X^4}\\ 
&= \frac{1 - X^2}{(X^2 - \sqrt{3} - 2)(X^2 + \sqrt{3} - 2)} \\
&= \frac{-3 + \sqrt{3}}{6(X^2 + \sqrt{3} - 2)} + \frac{-3 -\sqrt{3}}{6(X^2 - \sqrt{3} - 2)}.
\end{align*}
Dit is een kwadratisch polynoom in $X^2$. Aangezien $U_n$ toch $0$ is als $n$ oneven is (dan zijn er immers een oneven aantal hokjes om op te vullen), kunnen we net zo goed  kijken naar $H(X) = \sum U_{2n}X^n$, dan geldt
\[
H(X) = \frac{1}{6} \(\frac{1 + \frac{1}{2 - \sqrt{3}}}{1 - \frac{X}{2 - \sqrt{3}}} + \frac{1 + \frac{1}{2 + \sqrt{3}}}{1 - \frac{X}{2 + \sqrt{3}}}\).
\]
Dus tenslotte
\[
U_{2n} = \frac{1}{6}\(1 + \frac{1}{2 - \sqrt{3}}\)\(\frac{1}{2 - \sqrt{3}}\)^n + \frac{1}{6}\(1 + \frac{1}{2 + \sqrt{3}}\)\(\frac{1}{2 + \sqrt{3}}\)^n.
\]
\end{subsection}
\newpage
\begin{subsection}{Opgave 13.17}
Zij, gegeven een rij $a_i$, $A = \{i \in \Z_{\geq 0} | a_i = 1\}$, $B = \Z_{\geq 0} \setminus A$. Stel $f_A(X) = \sum a_nX^n$. Dan geldt duidelijk dat
\[
\sum_{n = 0}^\infty r_A(n)X^n = f_A(X)^2 - f_A(X^2).
\]
Omdat $B$ precies de elementen heeft die $A$ niet heeft, is $f_B(X) = \sum 1 - a_nX^n = \frac{1}{1 - x} - f_A(X)$ een logische definitie. Net als voor $r_A$ hebben we voor de $r_B$
\[
\sum_{n = 0}^\infty r_B(n)X^n = \( \frac{1}{1 - X} - f_A(X)\)^2 - \(\frac{1}{1 - X^2} - f_A(X^2)\).
\]
Gelijkstellen van $r_A = r_B$, dan wat uitschrijven vertelt ons dat we zoeken naar een $f_A$ die voldoet aan
\[
\frac{2f_A(X)}{1 - X} = \frac{1}{(1 - X)^2} - \frac{1}{1 - X^2} + 2f_A(X^2)
\]
of
\[
\sum_{n = 0}^\infty\( 2\sum_{k = 0}^n a_k \) X^n = \sum_{n = 0}^\infty (n + 1)X^n + \sum_{n = 0}^\infty (2a_n - 1)X^{2n}.
\]
Dus we zijn op zoek naar een rij $a_k \in \{0, 1\}^{\Z_{\geq 0}}$ zodat
\begin{align*}
2 \sum_{k = 0}^{2n} a_k &= 2n + 2a_n \qquad \text{ en } \qquad 2 \sum_{k = 0}^{2n - 1} a_k = 2n.
\end{align*}
Definiëren we $a_0 = 1$, $a_1 = 0$ en inductief $a_{2n - 1} = 1 - a_{n - 1}$, $a_{2n} = a_n$, dan volgt met inductie duidelijk dat de rij voldoet aan de twee vergelijkingen en alle coëfficiënten $0$ of $1$ zijn. Bijbehorende $A$ en $B$ voldoen dus.
\end{subsection}
\end{document}